% !TeX spellcheck = nl_NL
\thispagestyle{empty}    % Don't show page number
\begin{center}
\textbf{Dankwoord}

Na zes maanden werken is deze masterproef afgerond. Ik heb hier zeer veel aan gewerkt, maar toch zijn er verschillende personen die mij hier mee geholpen hebben.

Als eerste wil ik mijn promotor Pieter Colpaert bedanken voor de continue begeleiding en feedback. Daarnaast wil ik Pieter ook bedanken voor de motivatie en alle opportuniteiten die hij mij gegeven heeft. 

Graag zou ik ook mijn tweede promotor Ruben Taelman bedanken voor de vele technische uitleg en de gegeven feedback over hoe ik mijn thesis tot een beter einde zou kunnen brengen.

Daarnaast wil ik ook graag Ruben Dedecker bedanken voor de gegeven tips over het schrijven, de gezamelijke debug sessies en de raad over het opzetten van de demonstraties.

Tevens zou ik graag mijn mede studenten Demian Dekoninck en Thomas Aelbrecht bedanken voor de steun bij het maken van deze masterproef. Ook van jullie heb ik zeer veel motivatie gekregen, alsook het oplossen van problemen.

Ook zou ik graag mijn familie en vrienden bedanken om altijd klaar te staan voor mij in deze zware periode. Jullie zorgden nu en dan voor de nodige afleiding en ontspanning na een dag werken. Hierbij gaven jullie mij telkens de nodige aanmoediging om door te gaan.

Tot slot zou ik iedereen willen bedanken die mij geïnspireerd heeft voor het schrijven en iedereen die mijn thesis heeft nagelezen. 

Bedankt iedereen!

Andreas De Witte

\end{center}